\input{style.tex}
\title[Ders 1] {Kod yazma, Kod derleme. Değişken tanımlama, veri tipleri. Operatörler.}
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\frame{\titlepage}
\begin{frame}[fragile]{İçidekiler}
    \tableofcontents
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Örnek}
\begin{frame}[fragile]
    \lstinputlisting{lec1/main.c}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Kod yazma}
\begin{frame}[fragile]{Kod nedir?}
    Bilgisayar tanımı kapsamına giren cihazlara meramımızı anlatmak için yazılan şeye \textbf{kod} diyebiliriz.
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Değişken tanımlama ve veri tipleri}
\begin{frame}[fragile]{Değişken isimleri}
    Değişkenler şu şekilde tanımlanmaktadır:
    \begin{lstlisting}
        veri_tipi degisken_adi;
        veri_tipi degisken_adi=ilk_deger;\end{lstlisting}
    Buradaki \lstinline{veri_tipi};
    \begin{itemize}
        \item \lstinline{int} 
        \item \lstinline{float}
        \item \lstinline{double}
        \item \lstinline{char}
    \end{itemize}
     olabilmektedir. \lstinline{degisken_adi} ise 
    \begin{itemize}
     \item türkçe karakter içermemelidir
     \item sadece harf veya alttire ile başlamalıdır
     \item özel karakterler(!,?,vb.) ve boşluk içermemelidir
     \item \lstinline{veri_tipi} anahtar kelimeleri olmamalıdır
    \end{itemize}
    kurallarına uymalıdır.
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Değişken tiplerinin anlamı}
    Değişkenler
    \begin{itemize}
     \item \lstinline{int} ingilizce \verb|integer| yani tam sayıdan gelmektedir \lstinline{-10,4} gibi
     \item \lstinline{float} ingilizcede kayan noktalı sayı(6-7 basamak) anlamındadır \lstinline{3.14f} gibi
     \item \lstinline{double} ingilizcede iki kat hassasiyet(15 basamak) anlamındadır \lstinline{3.14} gibi
     \item \lstinline{char} ingilizce \verb|character|'den gelir \lstinline{'c','x'} gibi
    \end{itemize}
    veri tipleri ile tanımlanabilmektedir ve 
    \begin{itemize}
        \item \lstinline{int var1=-10;} 
        \item \lstinline{float var2=3.14f;} 
        \item \lstinline{double var3=3.14;} 
        \item \lstinline{char var4='x';} 
    \end{itemize}
    olarak örneklendirilebilir.
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Çoklu değişken tanımlama}
    Birden fazla değişken
    \begin{itemize}
        \item \lstinline{int a,b,c=-10;} 
        \item \lstinline{float a=2.2,b,c=3.14f;} 
        \item \lstinline{double a,b,c=3.14;} 
        \item \lstinline{char a,b,c;a=b=c='x';}
    \end{itemize}
    şeklinde tanımlanabilir.
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Değişkenlerin yazdırılması}
    Değişkenler
    \begin{itemize}
        \item \lstinline{int var1=-10;printf("%d",var1);} 
        \item \lstinline{float var2=3.14f;printf("%f",var2);} 
        \item \lstinline{double var3=3.14;printf("%lf",var3);} 
        \item \lstinline{char var4='x';printf("%c",var4);}
        \item \lstinline{printf("%s","Bu bir cumledir.");}
    \end{itemize}
    ile ekrana yazdırılır.
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Sabit değerli değişkenler}
    Değeri değişmemesi gereken değişkenler
    \begin{itemize}
        \item \lstinline{const int SAAT_DK=60;} 
        \item \lstinline{const float PI_SAYISI=3.14;} 
    \end{itemize}
    şeklinde tanımlanır ve büyük harflerin kullanımı bir gelenektir. Dolayısıyla,
    \begin{itemize}
        \item \lstinline{SAAT_DK=120;} 
        \item \lstinline{PI_SAYISI=5.5;} 
    \end{itemize}
    hata verir.
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Operatörler}
\begin{frame}[fragile]{Matematiksel operatörler}
    Toplama ve çıkarma işlemi
    \begin{itemize}
        \item \lstinline{int a=4+5;int c=a-2;int d=a+c;} 
    \end{itemize}
    ile örneklendirilebilir. Matematiksel operatörler
    \begin{itemize}
        \item \lstinline{+,-} toplama, çıkarma 
        \item \lstinline{*,/} çarpma, bölme
        \item \lstinline{++,--} arttırma, azaltma 
        \item \lstinline{%} \verb|mod| operatörü (bölümden kalan)
        \item \lstinline{=} atama operatörü
    \end{itemize}
    şeklindedir.
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Matematiksel operatörler(devam)}
    Aşağıdaki operatörler tanımlıdır.
    \begin{itemize}
        \item \lstinline{x+=3;} \lstinline{x=x+3;} 
        \item \lstinline{x-=3;} \lstinline{x=x-3;} 
        \item \lstinline{x*=3;} \lstinline{x=x*3;} 
        \item \lstinline{x/=3;} \lstinline{x=x/3;} 
        \item \lstinline{x%=3;} \lstinline{x=x%3;} 
    \end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Karşılaştırma operatörleri}
    Aşağıdaki operatörler ile karşılaştırma başarılı ise 1 değilse sıfır değerini alır.
    \begin{itemize}
        \item \lstinline{x>y} Büyüktür
        \item \lstinline{x>=y} Büyük eşittir
        \item \lstinline{x<y} Küçüktür
        \item \lstinline{x<=y} Küçük eşittir
        \item \lstinline{x==y} Eşittir
        \item \lstinline{x!=y} Eşit değildir
    \end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Mantıksal operatörleri}
    Mantıksal operatörler
    \begin{itemize}
        \item \lstinline{sart1 && sart2} VE
        \item \lstinline{sart1 || sart2} VEYA 
        \item \lstinline{!sart} DEĞİLDİR 
    \end{itemize}
    olarak verilmiştir.
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}