\chapter{Z ve S tanım bölgesi}
Zaman tanım bölgesinden S tanım gölgesine dönüşüm
\begin{equation}
\begin{split}
    F(s)&=\mathcal{L}\{f(t)\}=\sum_{k=0}^{\infty}f(kT)e^{-kTs}\\
    &=f(0)+f(T)e^{-Ts}+f(2T)e^{-2Ts}+\cdots
\end{split}
\end{equation}
olarak verilmiştir. Zaman tanım bölgesinden Z tanım bölgesine geçiş ise
\begin{equation}
    \begin{split}
        F(z)&=\mathcal{Z}\{f(t)\}=\sum_{k=0}^{\infty}f(kT)z^{-k}\\
        &=f(0)+f(T)z^{-1}+f(2T)z^{-2}+\cdots
    \end{split}
\end{equation}
şeklindedir. S ve Z tanım bölgesi dönüşümlerine dikkat edilirse
\begin{equation}
    \begin{split}
        \mathcal{L}\{f(t)\}&=\sum_{k=0}^{\infty}f(kT)(e^{Ts})^{-k}\\
        \mathcal{Z}\{f(t)\}&=\sum_{k=0}^{\infty}f(kT)z^{-k}
\end{split}
\end{equation}
ifadelerinden
\begin{equation}
    z=e^{sT}
\end{equation}
ilişkisi elde edilir.
Z dönüşümü için çizelge Çizelge~\ref{tbl:ztransform1} ile verilmiştir.
\input{chapter/ztable1}
\begin{enumerate}
\item S dönüşümü
\begin{equation}
    \begin{split}
        \mathcal{L}\{1\}&=\int_{t=0}^{\infty}e^{-st}dt\\
        &=\frac{e^{-st}}{-s}\Bigg|_{t=0}^{\infty}\\
        &=\frac{e^{-s\infty}}{-s}-\frac{1}{-s}\\
        &=-\frac{1}{-s}\\
        &=\frac{1}{s}
    \end{split}
\end{equation}
olarak elde edilir. Z dönüşümü ise
\begin{equation}
    \begin{split}
        \mathcal{Z}\{1\}&=\sum_{t=0}^{\infty}z^{-t}\\
        &=1+z^{-1}+z^{-2}+z^{-3}+\cdots\\
        &=\frac{1}{1-z^{-1}},\quad |z|>1\\
        &=\frac{z}{z-1},\quad |z|>1\\
    \end{split}
\end{equation}
elde edilir.
\item \begin{equation}
    \int udv=uv-\int vdu
\end{equation}
kullanarak $u=t$ ve $dv=e^{-st}dt$ olmak üzere
\begin{equation}
    \begin{split}
        dv&=e^{-st}dt\\
        \int dv&=\int e^{-st}dt\\
        v&=\frac{e^{-st}}{-s}
    \end{split}
\end{equation}
ve dolayısıyla
\begin{equation}
    \begin{split}
        \mathcal{L}\{t\}&=\int_{t=0}^{\infty}t e^{-st}dt\\
        &=t\frac{e^{-st}}{-s}\Bigg|_{t=0}^{\infty}-\int_{t=0}^{\infty}\frac{e^{-st}}{-s}dt\\
        &=t\frac{e^{-st}}{-s}\Bigg|_{t=0}^{\infty}+\frac{1}{s}e^{-st}\Bigg|_{t=0}^{\infty}\\
        &=t\frac{e^{-st}}{-s}\Bigg|_{t=0}^{\infty}+\frac{1}{s^2}\\
        &=\frac{1}{s^2}
    \end{split}
\end{equation}
elde edilir. Z dönüşümü ise
\begin{equation}
    \begin{split}
        \sum_{t=0}^{\infty}t z^{t-1}&=1+2z+3z^2+4z^3+\cdots\\
        &=\frac{1}{(1-z)^2},\quad |z|<1
    \end{split}
\end{equation}
yardımıyla
\begin{equation}
    \begin{split}
        \mathcal{Z}\{t\}&=\sum_{t=0}^{\infty}tT (z^{-1})^{t}\\
        &=Tz^{-1}\sum_{t=0}^{\infty}t (z^{-1})^{t-1}\\
        &=T\frac{z^{-1}}{(1-z^{-1})^2},\quad |z|<1\\
        &=T\frac{\frac{1}{z}}{(1-\frac{1}{z})^2},\quad |z|<1\\
        &=T\frac{\frac{1}{z}}{\frac{(z-1)^2}{z^2}},\quad |z|<1\\
        &=T\frac{z^2}{z(z-1)^2},\quad |z|<1\\
        &=\frac{Tz}{(z-1)^2},\quad |z|<1
    \end{split}
\end{equation}
olarak elde edilir.
\end{enumerate}