\chapter{Z Tanım Bölgesinde Kontrolör Tasarımı}
\begin{enumerate}
    \item Geçici hal yanıtını şekillendirecek isterler dikkate alınarak s tanım bölgesinde baskın kutuplar seçilir. 
    \item Baskın kutuplar $z=e^{sT}$ ilişkisi ile z tanım bölgesine aktarılır. 
    \item Kontrol edilecek sistem Z tanım bölgesine geçirilir. 
    \item Kapalı çevrim transfer fonksiyonu elde edilir ve kutup atama yapılır.
\end{enumerate}
Örnek sistem
\begin{equation}
    G(s)=\frac{1}{s+2}
\end{equation}
z tanım bölgesinde $T=0.2$ olmak üzere
\begin{equation}
    G(z)=\frac{0.1648}{z-0.6703}
\end{equation}
olarak elde edilmektedir. Yerleşme zamanı $t_s=2$ ve aşım $\%10$ isterleri verilmiştir. Bu durumda $\zeta=0.591$ ve $w_n=6.7664$ seçilir. Seçilen sönüm oranı ve doğal frekans ile baskın kutuplar
\begin{equation}
    s_{1,2}=-4 \pm 5.4575i
\end{equation}
şeklinde hesaplanır. $z=e^{sT}$ ifadesi ile z tanım bölgesinde kutuplar
\begin{equation}
    z_{1,2}=0.2072 \pm 0.3987i
\end{equation}
ve kutuplardan oluşturulacak polinom
\begin{equation}
    p(z)=z^2-0.4144 z+0.2019
\end{equation}
olarak hesaplanır. P tipi kontrolör ile kapalı çevrim transfer fonksiyonunun ifadesi
\begin{equation}
\begin{split}
    T(z)&=\frac{kG(z)}{1+kG(z)}\\
    &=\frac{k\frac{0.1648}{z-0.6703}}{1+k\frac{0.1648}{z-0.6703}}\\
    &=\frac{k(0.1648)}{z-0.6703+k(0.1648)}\\
    &=\frac{0.1648k}{z+0.1648k-0.6703}
\end{split}
\end{equation}
şeklindedir. Görüldüğü üzere karakteristik polinom birinci dereceden elde edilmiştir ve her iki isterlerin sağlanması mümkün değildir. Yerleşme zamanı sağlanmak istenirse,
\begin{equation}
    s=-\frac{4}{t_s}=-4
\end{equation}
ve z tanım bölgesinde
\begin{equation}
    z=e^{sT}=e^{-0.8}=0.4493
\end{equation}
elde edilir. Bu durumda P kontrolör
\begin{equation}
\begin{split}
    -0.1648k+0.6703&=0.4493\\
    k&=1.341
\end{split}
\end{equation}
şeklindedir. Kapalı çevrim transfer fonksiyonu
\begin{equation}
    T(z)=\frac{0.221}{z - 0.4493}
\end{equation}
şeklindedir.